<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>انسان‌افزار</title><link>http://peopleware.ir/</link><description>Recent content on انسان‌افزار</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fa-IR</language><atom:link href="http://peopleware.ir/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>پیشگفتار</title><link>http://peopleware.ir/preface/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/preface/</guid><description>ایده‌ی پروژه‌ی انسان‌افزار، بیش از سی سال قبل و در یک پرواز طولانی بر فراز اقیانوس آرام شکل گرفت. از لس‌انجلس به سیدنی پرواز می‌کردیم تا دوره‌ی مهندسی نرم‌افزار را برگزار کنیم. ما که خوابمان نمی‌برد، در طول شب درباره‌ی پیچیدگی‌های عمیق پروژه‌های خودمان و پروژه‌های مشتری‌هایمان گپ زدیم. یکی از ما —که هیچ‌کدام یادمان نمی‌آید کدام یک از ما بود— با تأمل در گفتگوهایمان این جمع‌بندی را ارائه داد: شاید&amp;hellip;مشکل عمده‌ی کار سیستم‌ها، بیش از آن‌که فناورانه باشد، اجتماعی است.</description></item><item><title>۱. امروز در جایی، پروژه‌ای در حال شکست خوردن است.</title><link>http://peopleware.ir/part-i/a-project-is-failing/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-i/a-project-is-failing/</guid><description>از همان روزهایی که کامپیوتر‌ها برای اولین بار مورد استفاده‌ی همگانی قرار گرفتند، باید ده‌ها هزار برنامه‌ی حسابداری نوشته شده باشد. همین حالا که این کلمات را می‌خوانید، احتمالاً دو جین یا بیش‌تر پروژه‌ی حسابداری در دست اجرا است؛ و امروز در جایی، یکی از آن‌ها در حال شکست خوردن است.
پروژه‌ای بدون نیاز به نوآوری فنی جدی، شکست می‌خورد! نرم‌افزار حسابداری، چرخی است که بارها اختراع شده؛ طوری که بسیاری از توسعه‌دهندگان کهنه‌کار می‌توانند با چشمان بسته چنین پروژه‌ای را پیش‌ببرند.</description></item><item><title>۲. چیزبرگر بساز، چیزبرگر بفروش</title><link>http://peopleware.ir/part-i/make-cheeseburger-sell-cheeseburger/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-i/make-cheeseburger-sell-cheeseburger/</guid><description>توسعه و تولید ذاتاً متفاوت هستند. ولی مدیران توسعه و کارهای مرتبط با آن اغلب تفکرشان با فلسفه‌ی مدیریتی که کاملاً از محیط تولید برآمده، شکل گرفته است.
تصور کنید مدیر شعبه‌ای از یک فست‌فود هستید. کاملاً منطقی به نظر می‌آید که بعضی یا همه‌ی اقدامات زیر را برای بهره‌وری تولید به کار ببندید:
کمینه کردن خطا. کاری کنید که ماشین‌ها (و ماشین انسان) تا حد ممکن روان کار کنند.</description></item><item><title>۳. ویَن منتظر شماست</title><link>http://peopleware.ir/part-i/vienna-waits-for-you/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-i/vienna-waits-for-you/</guid><description>‌چند سال پیش، من و مدیرِ پروژه‌ای بزرگ در کالیفرنیای جنوبی در مورد داستان‌ مبارزات‌مان صحبت می‌کردیم. او از تأثیری که پروژه و ساعت‌های دیوانه‌وار آن بر کارکنانش داشت،‌ گفت. دو مورد طلاق وجود داشت که او می‌توانست به طور مستقیم اثر اضافه‌کاری تیمش را در آن پیدا کند؛ و فرزند یکی از کارمندانش به مواد مخدر روی آورده بود، احتمالاً به این دلیل که پدرش در سال گذشته بیش از حد مشغول بود و زمانی برای وقت گذاشتن برای او نداشت؛ و سرانجام، سرپرست تیم تست دچار مشکل عصبی شده بود.</description></item><item><title>۴. کیفیت، اگر وقت شد</title><link>http://peopleware.ir/part-i/quality-if-time-permits/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-i/quality-if-time-permits/</guid><description>نظریه‌ی روانشناسی قرن بیستمی، باور دارد شخصیت انسان تحت تسلط تعدادی غریزه‌ی اساسی است: بقا، عزت نفس، تولیدِمثل، حفظ قلمرو و نظایر آن. این موارد به طور مستقیم در سیم‌کشی مغز تعبیه شده‌اند. می‌توانید به این غریزه‌ها بدون احساسات شدید فکر کنید (مثل کاری که الان می‌کنید)، امّا هنگامی که آن‌ها را تجربه می‌کنید، همیشه با شور و هیجان همراه است. حتی کوچک‌ترین چالش‌ با یکی از این ارزش‌های درونی، می‌تواند ناراحت‌کننده باشد.</description></item><item><title>۵. بازنگری قانون پارکینسون</title><link>http://peopleware.ir/part-i/parkinson-law-revisited/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-i/parkinson-law-revisited/</guid><description>در سال ۱۹۵۴، سریل نورت‌کوت پارکینسون این مفهوم را ارائه داد که «کار به اندازه زمانی که برای آن تخصیص داده شده، طول می‌کشد»، و اکنون به عنوان قانون پارکینسون شناخته می‌شود.
اگر ندانید که تعداد کمی از مدیران آموزش مدیریتی می‌بینند، ممکن است فکر کنید آموزشگاهی وجود دارد که همه‌ی آن‌ها برای یک دوره‌ی فشرده‌ی قانون پارکینسون و مشتقات آن به آنجا رفته‌اند. حتی مدیرانی که می‌دانند از مدیریت چیزی نمی‌دانند، به یک حقیقت بدیهی حاکم بر کارکنان و نگرش آن‌ها نسبت به کار پایبند هستند: قانون پارکینسون.</description></item><item><title>۶. لائتریل</title><link>http://peopleware.ir/part-i/laetrile/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-i/laetrile/</guid><description>لائتریل، مایعی بی‌رنگ است که تحت فشار، از مغز تلخ و نرم هسته زردآلو گرفته می‌شود. در سوئد می‌توانید آن را با قیمتی مشابه عصاره‌ی بادام بخرید و مانند دیگر عصاره‌ها از آن در پخت‌وپز استفاده کنید. در مکزیک می‌توانید آن را قطره‌ای پنجاه دلار بخرید تا سرطان کشنده‌تان را «درمان» کنید. البته چیزی را درمان نمی‌کند. تمام شواهد نشان می‌دهد که این یک کلاهبرداری بی‌رحمانه است. ولی از آنجا که کسی پیشنهاد دیگری برای آن‌ها ندارد، بیمارانی که به آخر خط رسیده‌اند ادعای دست‌فروشان لائتریل را، هر چقدر هم ظالمانه باشد، می‌پذیرند.</description></item><item><title>۷. پلیس وسایل</title><link>http://peopleware.ir/part-ii/furniture-police/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-ii/furniture-police/</guid><description>تصور کنید علاوه بر وظایف فعلی، مسئولیت محیط کاری و امکانات کارکنان نیز برعهده شما گذاشته می‌شد. شما باید تصمیم می‌گرفتید برای هر فرد چه نوع محیطی، چه مقدار فضا و چقدر هزینه اختصاص دهید. چگونه این کار را انجام می‌دادید؟ احتمالاً تمایل داشتید بررسی کنید کارکنان چگونه از فضای کاری استفاده می‌کنند، میزان فضای لازم میز چقدر است، چند ساعت تنها کار می‌کنند و چند ساعت با دیگران، و نظایر این‌ها.</description></item><item><title>۸. اینجا هرگز بین ۹ تا ۵ کاری انجام نمی‌شود</title><link>http://peopleware.ir/part-ii/never-get-anything-done-here-between-9-to-5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-ii/never-get-anything-done-here-between-9-to-5/</guid><description>یکی باور های رایج در میان توسعه‌دهندگان در تمام بخش‌های اقتصاد ما این است: «اضافه کاری یکی از واقعیت‌های زندگی است.» یعنی کار هرگز در وقتی که به آن اختصاص یافته انجام نمی‌شود. به نظر ما این گزاره مشکوک است. اضافه کاری قطعاً واقعیت زندگی در صنعت نرم‌افزار است. امّا اگر نرم‌افزارهای ساخته‌شده، در مجموع ارزش بیش‌تری از مبلغی که برای آن هزینه می‌شد نداشت، این صنعت نمی‌توانست به این دوره‌ی شکوفایی شگفت‌آور برسد.</description></item><item><title>۹. صرفه‌جویی در هزینه‌های محیط</title><link>http://peopleware.ir/part-ii/saving-money-on-space/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-ii/saving-money-on-space/</guid><description>اگر سازمان شما مشابه مواردی باشد که در سه سال گذشته بررسی کردیم، روند محیطی به سمت حریم شخصی و فضای اختصاصی کم‌تر و سروصدای بیش‌تر است. البته دلیل واضح برای این موضوع، هزینه است. منطق آن به این صورت است که: یک پنی کم‌تر برای محیط خرج کنید، یک پنی در کل نفع می‌برید. کسانی که اینطور قضاوت می‌کنند، گناهشان تحلیل هزینه-فایده بدون در نظر گرفتن فایده است. آن‌ها از هزینه خبر دارند، ولی هیچ ایده‌ای ندارند که سمت دیگر معادله ممکن است چه چیزی قرار بگیرد.</description></item><item><title> میان‌پرده: اندازه‌گیری بهره‌وری و UFOها</title><link>http://peopleware.ir/part-ii/productivity-measurement/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-ii/productivity-measurement/</guid><description>یک میان‌پرده، گریزی خیالی است که بین صفحات یک کار جدی قرار داده شده است (بله خب، یک کار «به نسبت» جدی)
چرا نمی‌توانیم بهره‌وری را در محیط کار خوب و بد اندازه‌گیری کنیم و بعد رابطه‌ی بین اثربخشی کارکنان و محیط را به دست بیاوریم؟ این روش مسلماً برای یک خط تولید مناسب است، ولی وقتی کار مورد سنجش ماهیت فکری بیش‌تری داشته باشد، چندان واضح نیست. چالش اندازه‌گیری بهره‌وری کارمندان این است که به علم نرم مشهور است.</description></item><item><title>۱۰. زمان ذهن در برابر زمان جسم</title><link>http://peopleware.ir/part-ii/brain-time-vs-body-time/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-ii/brain-time-vs-body-time/</guid><description>به‌عنوان بخشی از مطالعه‌ی پیش از ساخت سانتا ترزا —که در فصل ۹، صرفه‌جویی در هزینه‌های محیط، توضیح داده شد— مک‌کیو و همکارانش، زمانی را که توسعه‌دهندگان در حالت‌های مختلف کار می‌گذرانند، بررسی کردند. آن‌ها نتیجه گرفتند زمان یک روز کاری کارکنان طبق جدول ۱-۱۰ تقسیم‌‌‌بندی می‌شود.
حالت کار درصد زمان به تنهایی کار کردن ۳۰٪ به همراه یک نفر دیگر کار کردن ۵۰٪ به همراه دو یا چند نفر دیگر کار کردن ۲۰٪ جدول ۱-۱۰.</description></item><item><title>۱۱. تلفن</title><link>http://peopleware.ir/part-ii/telephone/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-ii/telephone/</guid><description>وقتی جمع‌آوری داده درباره‌ی کیفیت زمان کاری را شروع می‌کنید، توجه شما به طور خودکار به یکی از علت‌های اصلی وقفه جلب می‌شود: دریافت تماس تلفنی. جواب دادن به ۱۵ تماس تلفنی در یک روز چیزی نیست. ممکن است چیزی نباشد، ولی به خاطر زمان غوطه‌ور شدن (برای بازگشت به غرقگی) می‌تواند تمام روز را ببلعد. وقتی روز تمام می‌شود و تعجب می‌کنید که چطور زمان گذشته است، به ندرت حتی به یاد می‌آورید که چه کسی یا به چه دلیلی با شما تماس گرفته بود.</description></item><item><title>۱۲. در را بازگردانید</title><link>http://peopleware.ir/part-ii/bring-back-the-door/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-ii/bring-back-the-door/</guid><description>چند نشانه‌ی رایج برای شکست و موفقیت در ساخت یک محیط کار مناسب وجود دارد. بارزترین نشانه‌ی موفقیت، «در» است. وقتی به تعداد کافی در وجود داشته باشد، کارکنان می‌توانند صدا و وقفه را متناسب با نیازهای هر زمان خود، کنترل کنند. بارزترین نشانه‌ی شکست، سیستم فراخوانی است. سازمان‌هایی که پی‌در‌پی برای پیدا کردن یک نفر، در کار همه وقفه ایجاد می‌کنند، نشان می‌دهند که نسبت به الزامات یک محیط مناسب کار هیچ حسی ندارند.</description></item></channel></rss>