<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>بخش دوم: محیط کار on انسان‌افزار</title><link>http://peopleware.ir/part-ii/</link><description>Recent content in بخش دوم: محیط کار on انسان‌افزار</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fa-IR</language><atom:link href="http://peopleware.ir/part-ii/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>۷. پلیس وسایل</title><link>http://peopleware.ir/part-ii/furniture-police/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-ii/furniture-police/</guid><description>تصور کنید علاوه بر وظایف فعلی، مسئولیت فضا و امکانات کارکنان نیز برعهده شما گذاشته می‌شد. شما باید تصمیم می‌گرفتید برای هر فرد چه نوع محیطی، چه مقدار فضا و چقدر هزینه اختصاص دهید. چگونه این کار را انجام می‌دادید؟ احتمالاً تمایل داشتید بررسی کنید کارکنان چگونه از فضای کاری استفاده می‌کنند، میزان فضای لازم میز چقدر است، چند ساعت تنها کار می‌کنند و چند ساعت با دیگران، و نظایر این‌ها.</description></item><item><title>۸. اینجا هرگز بین ۹ تا ۵ کاری انجام نمی‌شود</title><link>http://peopleware.ir/part-ii/never-get-anything-done-here-between-9-to-5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-ii/never-get-anything-done-here-between-9-to-5/</guid><description>یکی باور های رایج در میان توسعه‌دهندگان در تمام بخش‌های اقتصاد ما این است: «اضافه کاری یکی از واقعیت‌های زندگی است.» یعنی کار هرگز در وقتی که به آن اختصاص یافته انجام نمی‌شود. به نظر ما این گزاره مشکوک است. اضافه کاری قطعاً واقعیت زندگی در صنعت نرم‌افزار است. امّا اگر نرم‌افزارهای ساخته‌شده، در مجموع ارزش بیش‌تری از مبلغی که برای آن هزینه می‌شد نداشت، این صنعت نمی‌توانست به این دوره‌ی شکوفایی شگفت‌آور برسد.</description></item><item><title>۹. صرفه‌جویی مالی در فضا</title><link>http://peopleware.ir/part-ii/saving-money-on-space/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-ii/saving-money-on-space/</guid><description>اگر سازمان شما مشابه مواردی باشد که در سه سال گذشته بررسی کردیم، روند محیطی به سمت حریم شخصی و فضای اختصاصی کم‌تر و سروصدای بیش‌تر است. البته دلیل واضح برای این موضوع، هزینه است. منطق آن به این صورت است که: یک پنی در فضای کار صرفه‌جویی کنید، یک پنی در کل نفع می‌برید. کسانی که اینطور قضاوت می‌کنند، گناهشان تحلیل هزینه-فایده بدون در نظر گرفتن فایده است. آن‌ها از هزینه خبر دارند، ولی هیچ ایده‌ای ندارند که سمت دیگر معادله ممکن است چه چیزی قرار بگیرد.</description></item><item><title> میان‌پرده: اندازه‌گیری بهره‌وری و UFOها</title><link>http://peopleware.ir/part-ii/productivity-measurement/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-ii/productivity-measurement/</guid><description>یک میان‌پرده، گریزی خیالی است که بین صفحات یک کار جدی قرار داده شده است (بله خب، یک کار «به نسبت» جدی)
چرا نمی‌توانیم بهره‌وری را در محیط کار خوب و بد اندازه‌گیری کنیم و بعد رابطه‌ی بین اثربخشی کارکنان و محیط را به دست بیاوریم؟ این روش مسلماً برای یک خط تولید مناسب است، ولی وقتی کار مورد سنجش ماهیت فکری بیش‌تری داشته باشد، چندان واضح نیست. چالش اندازه‌گیری بهره‌وری کارمندان این است که به علم نرم مشهور است.</description></item><item><title>۱۰. زمان ذهن در برابر زمان جسم</title><link>http://peopleware.ir/part-ii/brain-time-vs-body-time/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-ii/brain-time-vs-body-time/</guid><description>به‌عنوان بخشی از مطالعه‌ی پیش از ساخت سانتا ترزا —که در فصل ۹، صرفه‌جویی مالی در فضا، توضیح داده شد— مک‌کیو و همکارانش، زمانی را که توسعه‌دهندگان در حالت‌های مختلف کار می‌گذرانند، بررسی کردند. آن‌ها نتیجه گرفتند زمان یک روز کاری کارکنان طبق جدول ۱-۱۰ تقسیم‌‌‌بندی می‌شود.
حالت کار درصد زمان به تنهایی کار کردن ۳۰٪ به همراه یک نفر دیگر کار کردن ۵۰٪ به همراه دو یا چند نفر دیگر کار کردن ۲۰٪ جدول ۱-۱۰.</description></item><item><title>۱۱. تلفن</title><link>http://peopleware.ir/part-ii/telephone/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://peopleware.ir/part-ii/telephone/</guid><description>وقتی جمع‌آوری داده درباره‌ی کیفیت زمان کاری را شروع می‌کنید، توجه شما به طور خودکار به یکی از علت‌های اصلی وقفه جلب می‌شود: دریافت تماس تلفنی. جواب دادن به ۱۵ تماس تلفنی در یک روز چیزی نیست. ممکن است چیزی نباشد، ولی به خاطر زمان غوطه‌ور شدن (برای بازگشت به غرقگی) می‌تواند تمام روز را ببلعد. وقتی روز تمام می‌شود و تعجب می‌کنید که چطور زمان گذشته است، به ندرت حتی به یاد می‌آورید که چه کسی یا به چه دلیلی با شما تماس گرفته بود.</description></item></channel></rss>